%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une somme et des $\arctan$]
Montrer que, pour tout réel $x$, \[ \arctan\left(\frac{1}{1+x+x^2}\right)=\arctan(1+x)-\arctan(x).\]
En déduire la valeur de \[ \lim_{n\to +\infty} \sum_{k=0}^n \arctan\left(\frac{1}{1+k+k^2}\right).\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Remarquons que, pour tout réel $x$,
\begin{align*}
 \tan\left(\arctan(1+x)-\arctan(x)\right) &= \frac{\tan(\arctan(1+x))-\tan(\arctan(x))}{1+\tan(\arctan(1+x))\tan(\arctan(x))}\\
 &= \frac{1+x-x}{1+(1+x)x} = \frac{1}{1+x+x^2}
\end{align*}
Ainsi, en appliquant la fonction arctan :
\[ \arctan\left(\frac{1}{1+x+x^2}\right) = \arctan(1+x)-\arctan(x).\]
On utilise alors le résultat précédent : pour tout entier $k$ :
\begin{align*}
  \sum_{k=0}^n \arctan\left(\frac{1}{1+k+k^2}\right)&= \sum_{k=0}^n \arctan(1+k)-\arctan(k)\\
  &= \arctan(1+n)-\arctan(0) \text{ par téléscopage}\\
  &= \arctan(1+n)
\end{align*}
Or, quand $n$ tend vers $+\infty$, $1+n \tendversen{} +\infty$ et donc \[ \boxed{\lim_{n\to +\infty} \sum_{k=0}^n \arctan\left(\frac{1}{1+k+k^2}\right) = \lim_{x\to +\infty} \arctan(x) = \frac{\pi}{2}}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
